\chapter{Marco Teórico}
\label{cap:marco_teorico}

\section{Antecedentes de la Investigación}
\subsection{Antecedentes internacionales.}
\textbf{\cite{lopez_pacheco_identificacion}(Tesis de Maestría - Centro de Investigación y de Estudios Avanzados del Instituto Politécnico Nacional - México).} En su estudio “Identificación de sistemas no lineales con redes neuronales convolucionales”   describe una estructura de un red neuronal convolucional (CNN) para la identificación de sistemas no lineales, por  medio de dos paradigmas de aprendizaje, supervisado y no supervisado. Este estudio tuvo tres fases. La primera fase trata sobre la arquitectura de la red neuronal que propone el autor y las ecuaciones matemáticas del modelo no supervisado, el uso de mínimos cuadrados para entrenar la red y sus correspondientes simulaciones,  comparando el mejor desempeño de errores cuando hay ruido y no, en datos de entrenamiento, existiendo muy poca diferencia. En la segunda fase para el aprendizaje supervisado, se mencionan métodos de aprendizaje en línea, se realizaron modificaciones  del algoritmo de backpropagation para entrenar la red, al igual que en la fase anterior se presentó dichas simulaciones realizadas con esta metodología de aprendizaje para los mismos sistemas de prueba pero agregando más parámetros a la red y realizando comparaciones entre ellas. Y finalmente fue demostrando las ventajas existentes de las redes neuronales convolucionales para la identificación de sistemas no lineales cuando hay ruido en los datos. 
\\\\
\indent \textbf{\cite{galarraga_clasificador_2017} (Tesis de Maestría - Universidad Politécnica de Madrid - España).} En su estudio “Clasificador de hojas mediante Deep Learning” describe la generación de un clasificador de enfermedades en las plantas empleando imágenes, que utiliza un método basado en aprendizaje profundo como algoritmo de clasificación. El proyecto utilizó la base de datos pública Plant Village, que dispone de un total de 10.263 imágenes entre hojas enfermas y sanas.  Este estudio tuvo tres fases elementales. La primera fase fue la segmentación de las imágenes cuyo objetivo es aislar las regiones de interés en la imagen. La segunda fase la búsqueda de los mejores ajustes de los parámetros de configuración del algoritmo de aprendizaje profundo para el entrenamiento de una red neuronal convolucional con dos especies de cultivos (tomates y uvas) y 13 enfermedades, obteniendo un modelo entrenado con una exactitud del 98,37\% para el diagnóstico de las plantas enfermas y sanas, se obtuvo un clasificador capaz de clasificar correctamente 2,041 imágenes de un total de 2,053 ejemplos preclasificados por un experto. Y finalmente la distribución del modelo en una herramienta de simulación elaborada en Matlab con interfaz gráfica.
\\\\
\indent \textbf{\cite{redolfi_clasificacion_2016}(Paper - VIII Congreso Argentino de AgroInformática (CAI) Argentina.)} En su estudio “Clasificación de variedades de semillas de trigo usando visión por computadora” abordo el problema de identificación de variedades de semillas de trigo y propusieron el uso de técnicas actuales de clasificación de imágenes como son: Vectores de Fisher de la Familia Exponencial (eFV) y Redes Neuronales Convolucionales (CNN). Se elaboró un dataset compuesto por 315 muestras de seis variedades diferentes de trigo recolectado. El uso de CNN logró mejores resultados, alcanzó una exactitud del 95\%, demostrando que la disponibilidad de un método de clasificación automático de semillas acelera los procesos de evaluación y permite que sean realizados en diferentes etapas del proceso de producción de manera simple y con bajo costo.

\subsection{Antecedentes nacionales.}
\textbf{\cite{perez_reconocimiento_2018}(Tesis de Maestría - Universidad Nacional de San Agustín - Arequipa).} En su estudio   titulado  “Reconocimiento de patrones en imágenes no dermatoscopicas para la detección de enfermedades malignas en la piel, utilizando redes neuronales convolutivas y autocodificadores”, propone un método para el reconocimiento de lesiones en la piel y lograr identificar lesiones malignas en imágenes no dermatoscópicas. Este estudio fue dividido en tres fases. La primera  fase tuvo como objetivo construir un repositorio de imágenes con casos de enfermedades de piel, categorizadas como benignas, pre-malignas, a partir de datos públicos. La segunda fase tuvo como objetivo el desarrollo de un método para la extracción de características  basadas en redes neuronales  convolutivas y un método de clasificación de imágenes basado en auto codificadores. Y finalmente fue evaluado el método de clasificación, obteniendo un modelo entrenado con una precisión de 91.56\% en comparaciones con resultados obtenidos en el estado del arte presentado en este estudio, Se logró superar al primer lugar del concurso ISBI-2016, de acuerdo con el indicador de sensibilidad, la arquitectura de red convolucional propuesta fue VGG19 que identifica mejor los casos de cáncer de piel.
\\\\
\indent \textbf{\cite{tafur_coronel-zegarra_sistema_2016}(Paper - VIII Congreso Internacional de Computación y Telecomunicaciones (COMTEL) - Lima).} En su estudio "Sistema Online Basado en Verificación Facial desde Dispositivos Móviles empleando Redes Neuronales Convolucionales'' realizó un proceso de verificación facial, fundamentado en seguir el proceso de detectar rostros, alinearlos, representarlos y clasificarlos. Se utilizó las redes neuronales convolucionales como método para la extracción de vectores de características, los vectores son representativos de cada rostro y permiten realizar una comparación que devuelva una distancia entre ambos. Asimismo, para el desarrollo se utilizó OpenSource de OpenFace que incluye un modelo preentrenado de red neuronal convolucional basado en FaceNet.
Se realizaron pruebas de efectividad del sistema con una muestra de 484 comparaciones de 22 personas. El porcentaje total de resultados correctos o exactitud de todos los casos fue de 86\% siendo 417 resultados acertados de un total de 484. 
\newpage
\section{Marco Conceptual}
\input{Chapter2/PA/pa.tex}
\input{Chapter2/PDI/pdi.tex}
\input{Chapter2/ML/ml.tex}
\input{Chapter2/NN/nn.tex}
\input{Chapter2/DL/dl.tex}
\input{Chapter2/SCNN/scnn.tex}
\input{Chapter2/TL/tl.tex}
\input{Chapter2/TEC/tools.tex}